心理學分析經濟 美國學者塞勒奪諾貝爾獎 (18:43)

【東網專訊】今屆壓軸的諾貝爾經濟學獎，於香港時間傍晚約5時45分頒發，瑞典皇家科學院宣布，由研究行為經濟學的美國學者塞勒（Richard Thaler）奪得。

諾貝爾獎委員會指，塞勒把心理學的現實假設，融入經濟學的決定分析。他研究理性規限、社會偏好及缺乏控制力的後果，表現出這些人類特質如何影響個人決定以至市場效果。

委員會表示：「塞勒令經濟學更有人性。」塞勒把希臘神話當作他的例子，加入研究之中，其中包括希臘國王奧德修斯的故事，分析他的長期計劃與短期誘惑之間的衝突。奧德修斯在特洛伊戰爭中取勝後及返航途中的歷險故事，他要在繼續航程或是受女妖塞壬歌聲引誘而去中掙扎，這就是好比普通人要決定把錢儲於銀行戶口中，還是立即花掉。

委員會宣布塞勒為新一屆經濟學獎得主後，記者電話訪問環節隨即開始。有記者問道：「你會如何運用這筆百萬元獎金？」塞勒笑言:「我會盡量以缺乏理性的方法，將獎金花光。」

塞勒生於新澤西州，為芝加哥大學布思商學院的教授，曾獲傑出服務教授獎。他是著名的行為經濟學者，其研究影響全世界政府的工作。塞勒致力探索人類不合乎經濟理性假定的各種行為，學術生涯中更長年被否定其學說，一些影響深遠的論文當初曾遭到多間期刊退稿。
─ ─ ─ ─ ─ ─

最廢既諾獎就係依個，是旦搵個自圓其說風佬出黎合理化資本主義就有獎